1. Задачи на решение уравнений и систем уравнений:

a) Решите уравнение: 2x^2 - 5x + 2 = 0.
Ответ: x1 = 1, x2 = 0.5.

b) Решите систему уравнений: { 2x + 3y = 10, 4x - y = 2 }.
Ответ: x = 2, y = 6.

c) Решите уравнение: log2(x^2) = 3.
Ответ: x1 = 2^3/2, x2 = -2^3/2.

d) Решите систему уравнений: { x^2 + y^2 = 25, x - y = 3 }.
Ответ: x = 4, y = 1 или x = -2, y = -5.

e) Решите уравнение: 3^(2x+1) = 27.
Ответ: x = 1.

2. Задачи на работу с геометрическими фигурами и теорией вероятности:

a) В треугольнике ABC проведены медианы, которые пересекаются в точке M. Найдите отношение площади треугольника AMC к площади треугольника ABC.
Ответ: 1/4.

b) Куб со стороной 6 см погружен в цилиндр с высотой 10 см и радиусом основания 5 см. Найдите объем пространства, не занятого кубом.
Ответ: 200pi - 180.

c) Внутри круга с радиусом 8 см наугад выбирается точка. Какова вероятность того, что расстояние от этой точки до центра круга не превышает 4 см?
Ответ: 1/2.

d) Внутри прямоугольного треугольника с катетами 6 см и 8 см наугад выбирается точка. Какова вероятность того, что эта точка будет ближе к длинному катету, чем к короткому катету?
Ответ: 5/9.

e) Четырехугольник ABCD вписан в окружность радиусом 5 см. Известно, что угол ADB равен 120°. Найдите площадь четырехугольника ABCD.
Ответ: 25√3 см^2.

3. Задачи на прогрессии и последовательности чисел:

a) Найдите сумму первых 10 членов арифметической прогрессии, если первый член равен 3, а разность равна 4.
Ответ: 95.

b) Найдите 10-е число в геометрической прогрессии, если первый член равен 5, а знаменатель равен 2.
Ответ: 1280.

c) Решите уравнение: log(x + 2) - log(x - 2) = 1.
Ответ: x = 5.

d) Последовательность задана рекуррентным соотношением: an = 2an-1 + 1, a1 = 1. Найдите 5-й член последовательности.
Ответ: 31.

e) Найдите сумму бесконечно убывающей геометрической прогрессии, если первый член равен 4 и знаменатель равен 1/3.
Ответ: 6.

4. Задачи на работу с тригонометрическими функциями:

a) Найдите значение выражения sin(45°) * cos(60°) + tan(30°).
Ответ: (√6 + √2)/4.

b) Решите уравнение: 2sin^2(x) + 3sin(x) - 2 = 0.
Ответ: sin(x) = -1 или sin(x) = 2/3.

c) Найдите значение выражения cos(45°) * tan(60°) - sin(30°).
Ответ: √3/2.

d) Найдите значение выражения 2cos^2(30°) + 3sin(60°) - tan^2(45°).
Ответ: 5.

e) Решите уравнение: 3cos^2(x) + 2sin^2(x) = 2.
Ответ: cos(x) = 1/√5, cos(x) = -1/√5.

5. Задачи на расчёт площади и объёма сложных фигур:

a) Найдите объем и площадь поверхности цилиндра высотой 10 см и радиусом основания 4 см.
Ответ: V = 160pi см^3, S = 144pi + 80pi = 224pi см^2.

b) Найдите площадь поверхности сферы с радиусом 7 см.
Ответ: S = 4pi(7^2) = 196pi см^2.

c) Внутри правильного тетраэдра с ребром 5 см вписан шар. Найдите объем свободного пространства внутри тетраэдра.
Ответ: V = (1/6) * √2 * (5^3) = 125/6√2 см^3.

d) Найдите площадь поверхности конуса, если его радиус основания равен 3 см, а образующая равна 10 см.
Ответ: S = 69pi см².

e) Найдите объем и площадь поверхности пирамиды с прямоугольным основанием, если её высота равна 8 см, а стороны основания равны 6 см и 10 см.
Ответ: V = (1/3) * 6 * 10 * 8 = 160 см^3, S = 6(6 * 10/2) + 6(1/2 * 6 * 8) = 216 см^2.

6. Задачи на работу с процентами и финансовыми операциями:

a) Если цена товара увеличилась на 20%, то на сколько процентов нужно снизить новую цену, чтобы вернуться к исходной цене?
Ответ: 16.67%.

b) Вложение в банк под 8% годовых принесло через 2 года 4000 рублей при простых процентах. Сколько денег было вложено?
Ответ: 3750 рублей.

c) Если налог на товар составляет 10%, то на сколько процентов нужно снизить цену товара, чтобы после уплаты налога цена осталась прежней?
Ответ: 11.11%.

d) Цена акции увеличилась на 25%, а затем снизилась на 20%. Какова итоговая процентная изменение цены акции?
Ответ: 0%.

e) Если сумма денег увеличилась на 15% после вложения в банк на 3 года под 5% годовых, то какой процент годовых был начислен на эту сумму?
Ответ: 4.67%.

7. Задачи на работу с вероятностями и комбинаторикой:

a) Сколько существует различных 6-буквенных слов, составленных из букв слова "МАТЕМАТИКА"?
Ответ: 81000.

b) В колоде из 52 карт наугад выбирается одна карта. Какова вероятность, что это будет пиковая дама?
Ответ: 1/52.

c) В ящике лежат 10 белых, 6 красных и 4 синих шара. Наугад из ящика вытаскиваются два шара. Какова вероятность, что оба шара будут красного цвета?
Ответ: 1/59.

d) Сколько существует способов переставить буквы в слове "КАЛЬКУЛЯТОР" так, чтобы гласные буквы оказались на нечетных позициях?
Ответ: 720.

e) В команде из 12 человек есть 5 мальчиков и 7 девочек. Сколько существует способов выбрать капитана и его заместителя (не обязательно разных) из этой команды?
Ответ: 144.

8. Задачи на работу с пропорциями и пропорциональными отношениями:

a) Если 4 работы можно выполнить за 6 дней, то сколько дней понадобится для выполнения 10 таких работ?
Ответ: 15 дней.

b) 20 рабочих могут выполнить работу за 10 дней. Сколько рабочих понадобится для выполнения этой работы за 5 дней?
Ответ: 40 рабочих.

c) Если 8 яблок стоят 80 рублей, то сколько рублей стоит 12 таких яблок?
Ответ: 120 рублей.

d) 12 столбов построены за 18 дней. За сколько дней 18 таких столбов могут быть построены 8 рабочими?
Ответ: 24 дня.

e) Если 5 рабочих могут сделать 2 изделия за 4 часа, то сколько изделий может сделать 8 рабочих за 6 часов?
Ответ: 16 изделий.

9. Задачи на работу с функциями и графиками:

a) Найдите область определения функции f(x) = √(5 - x).
Ответ: (-inf, 5].

b) Найдите значения x, при которых график функции f(x) = x^2 - 4x + 3 пересекает ось x.
Ответ: x1 = 1, x2 = 3.

c) Найдите асимптоты графика функции f(x) = (3x + 1)/(x - 2).
Ответ: Горизонтальная асимптота y = 3, вертикальная асимптота x = 2.

d) Найдите точки пересечения графиков функций f(x) = x^2 - 3x + 2 и g(x) = 2x - 1.
Ответ: (1, 1), (2, 3).

e) Найдите значение функции f(x) = e^(2x) при x = ln(3).
Ответ: f(x) = 9.

10. Задачи на пространственное мышление и геометрию:

a) Найдите объем правильной четырехугольной пирамиды, если её высота равна 6 см, а длины ребер основания равны 4 см, 6 см, 8 см и 10 см.
Ответ: 48 см^2.

b) В прямоугольном параллелепипеде со сторонами 6 см, 8 см и 12 см проведена диагональ. Найдите угол между диагональю и плоскостью одной из граней параллелепипеда.
Ответ: 60°.

c) Внутри шара с радиусом 5 см вписан правильный тетраэдр. Найдите объем шара, который не занят тетраэдром.
Ответ: (8/9)pi(5^3) = 200pi/3 см^3.

d) Внутри сферы с радиусом 10 см наугад выбирается точка. Какова вероятность того, что расстояние от этой точки до центра сферы будет больше 5 см?
Ответ: 1/2.

e) В треугольнике ABC проведены медианы AM и BN. Точка пересечения медиан обозначена буквой O. Найдите отношение площади треугольника BOC к площади треугольника ABC.
Ответ: 1/4.